# ❗ Problème de l'arrêt
Cette page est issue du site de [la communauté des professeurs de NSI](https://ens-fr.gitlab.io/algo2/8-Logique/5-arret/)

## Des fonctions et des erreurs

=== "Fonction 1"

    ```python
    def f1(x):
        while x > 0:
            x = x - 1
        return x
    ```

    Que se passe-t-il lors des appels suivants ?

    * `f1(+17.3)`
    * `f1(-5.2)`
    * `f1("boucle")`

    ??? done "Réponse"
        * Pour `f1(+17.3)`
            * Après quelques tours de boucle, on a `x = 1.3`, puis `x = 0.3`
            * Ensuite `x = -0.7`, `f1` s'arrête et renvoie `-0.7`.
        * Pour `f1(-5.2)`
            * Après chaque tour de boucle, on a `x < 0`
            * `f2` ne s'arrête pas.
        * Pour `f1("boucle")`
            * Au test `x > 0` une erreur survient, en effet une string et un entier ne se comparent pas.
            * `f2` s'arrête avec une erreur.
    
    !!! abstract "3 comportements"
        * Une fonction peut terminer et renvoyer son résultat.
        * Une fonction peut entrer dans une boucle infinie.
        * Une fonction peut terminer suite à une erreur.
    
    Un bon logiciel aurait pu prévoir les réponses aux trois questions précédentes, **pour cette fonction f1** qui est simple.


=== "Fonction 2"

    ```python
    def f2(x):
        while x > 0:
            x = x + 1
        return x
    ```

    Que se passe-t-il lors des appels suivants ?

    * `f2(+17.3)`
    * `f2(-5.2)`
    * `f2("boucle")`


=== "Fonction 3"

    ```python
    def f3(x):
        x = 1 / x
        while True:
            x = x + 1
        return x
    ```

    Que se passe-t-il lors des appels suivants ?

    * `f3(+17.3)`
    * `f3(-5.2)`
    * `f3("boucle")`

=== "Fonction 4"

    ```python
    def f4(x):
        return "boucle"
    ```


    Que se passe-t-il lors des appels suivants ?

    * `f4(+17.3)`
    * `f4(-5.2)`
    * `f4("boucle")`

=== "Fonction 5"

    ```python
    def f5(x):
        while True:
            pass
    ```

    Que se passe-t-il lors des appels suivants ?

    * `f5(+17.3)`
    * `f5(-5.2)`
    * `f5("boucle")`

## Fonction `code_source`

Il est possible d'écrire une fonction `code_source`, et on aurait

```pycon
>>> print(code_source(f1))
    def f1(x):
        while x > 0:
            x = x - 1
        return x
>>> "while True" in code_source(f2)
False
>>> "while" in code_source(f3)
True
```

!!! faq "Questions"
    1. Une fonction qui contient `while True` boucle-t-elle forcément à l'infini ?
    2. Pourrait-on envisager un programme qui lit le code source d'une fonction et dit, pour une entrée donnée, si elle s'arrête ou non ? Au moins qui réussirait à répondre sur des exemples très simples.

??? done "Réponses"
    1. Si la fonction rencontre un `return` avant la boucle, non. Sinon, tout est possible...
    2. Pour des fonctions très simples, oui, on y arrive. Mais pour certaines fonctions, on n'y arrive pas encore, mais on y arrivera bientôt, la science progresse. Cependant, attention, il faut savoir une chose...

## Une tentative de fonction d'arrêt

On considère la fonction :

```python
def passur(f, x):
    if "while True" in code_source(f):
        return True
    else:
        return False
```

À quoi s'attendre, en fonction de `x`, avec les appels suivants ?

* `passur(f1, x)`
* `passur(f2, x)`
* `passur(f3, x)`
* `passur(f4, x)`
* `passur(passur, x)`

> Est-ce légal de passer une fonction en argument à elle-même ? OUI !


## Existence d'une fonction d'arrêt ?

On suppose qu'il existe une fonction Python qui peut déterminer (en temps fini) si une fonction `f` évaluée en `x` s'arrête ou non. En bref, une fonction un peu plus élaborée que `passur` [^passur] qui n'était pas crédible...

> `arret(f, x)` : renvoie `True` si `f` s'arrête avec `x` en paramètre ; `False` sinon.

[^passur]: en référence à _Idiocracy_, un film d'anticipation, qui est devenu un documentaire avec le temps.


### Exemples

Par exemple, on a : `arret(f1, +17.3)` qui renvoie `True`.

> Reprendre les questions précédentes sous cet angle.


### Le drame

On considère la fonction joueuse suivante :


```python
def P(f):
    if arret(f, f):
        while True:
            pass
    else:
        return 0
```


1. Que produit `P(f4)` ?
2. Que produit `P(f5)` ?
3. Que produit `P(P)` ? Êtes-vous sûr ? Certain ? Mais ... c'est le drame !

!!! cite "Situations similaires"
    + Si on considère $A = \{X \text{ tel que } X \not\subset X\}$, l'ensemble de tous les ensembles qui ne se contiennent pas eux-mêmes.
    + Si on considère le [paradoxe du barbier](https://fr.wikipedia.org/wiki/Paradoxe_du_barbier).
    + Si on considère $\mathbb R$ dénombrable et [l'argument diagonal de Cantor](https://fr.wikipedia.org/wiki/Argument_de_la_diagonale_de_Cantor).



!!! info "Remarque"
    Ce code Python est valide

    ```pycon
    >>> A = [None, 1, [2, 3]]
    >>> A.append(A)
    >>> print(A)
    [None, 1, [2, 3], [...]]
    >>> print(A in A)
    True
    ```

    Ici, `A` n'est qu'un exemple, mais ce n'est pas un ensemble non plus...


### Conclusion

Aucune fonction `arret(f, x)` pouvant **toujours** déterminer l'arrêt de `f` en `x` en temps fini n'existe.

## Problèmes indécidables : réduction

Étant donné deux fonctions Python `f` et `g` et un objet `x`, on dit que `f` et `g` coïncident en `x` si :

- ou bien les expressions `f(x)` et `g(x)` s'évaluent en le même résultat (au sens où, par exemple, `f(x) == g(x)` s'évalue en `True`) ;
- ou bien ni `f(x)` ni `g(x)` ne produisent un résultat (ça boucle indéfiniment).

!!! faq "Question 1"
    Supposons qu'on vous donne une fonction Python `cestpareil` telle que `cestpareil(f, g, x)` renvoie `True` si `f` et `g` coïncident en `x` et `False` sinon.

    À l'aide de `cestpareil`, définissez une fonction qui résout le problème de l'arrêt. Déduisez-en que le problème consistant à savoir si deux fonctions Python coïncident en une certaine valeur n'est pas décidable.

!!! faq "Question 2"
    On dit que `f` est totale si `f(x)` s'évalue toujours en un objet. Montrez qu'il n'y a pas de fonction Python qui décide si une fonction est totale.

    Ces résultats se généralisent : toute propriété non triviale qui concerne la fonction (au sens mathématique) calculée par une machine de Turing (ou un programme Python) est indécidable. C'est le théorème de Rice.

!!! faq "Question 3"
    Fixons une fonction Python `f`. On dit que `g` implémente `f` si pour tout objet `x`, `f` et `g` coïncident en `x`. Montrez qu'il n'y a pas de fonction Python qui décide si une fonction `g` implémente `f`.

    + On pourra commencer en ayant fixé `f` comme étant la fonction constante égale à 0 : `#!python lambda x: 0`.
    + On pourra ensuite considérer une fonction `f` totale.
    + On pourra enfin tenter le cas général.